.. -*- coding: utf-8 -*-

.. _zope_como_webdav:

=======================================
Configurar Zope como un servidor WebDAV
=======================================

.. sidebar:: Sobre este artículo

    :Autor(es): Leonardo J. Caballero G.
    :Correo(s): leonardoc@plone.org
    :Compatible con: Plone 3.x, Plone 4.x
    :Fecha: 11 de Enero de 2021

Descripción general
===================

`WebDAV`_, es un protocolo relativamente nuevo de Internet basado
en el protocolo subyacente de la Web, el HTTP. DAV significa en Ingles
**Distributed Authoring and Versioning**. Porque es relativamente nuevo es
posible que no sea soportado por muchos editores de texto y editores HTML como
es el caso del protocolo FTP.

Para este caso el servidor Zope tiene a disposición su propio servidor WebDAV, 
usted solo necesita activarlo y configurarlo.

Configuración
=============

La forma más adecuada de configuración del servidor WebDAV de Zope va a
depender del tipo de instalación de Zope/Plone realizada:

Primero que nada detenga la instancia del servicio de Zope con el siguiente
comando:

.. code-block:: sh

  ./bin/instance stop

Instalaciones No-Buildout
-------------------------

Para instalaciones de Zope / Plone basadas en sistema de paquetes para 
distribuciones Linux, instalador de MS Windows, que no soporte Buildout 
debe realizar la siguiente configuraciones:

Modifique archivo de configuración :file:`zope.conf` con el siguiente comando:

.. code-block:: sh

  vim $INSTANCE_HOME/etc/zope.conf

Y luego asigne la siguiente definición:

.. code-block:: cfg

  <webdav-source-server>
    # valid keys are "address" and "force-connection-close"
    # address IP:PORT
    address 127.0.0.1:8280
    # force-connection-close off
  </webdav-source-server>

Instalaciones con Buildout
--------------------------

Para instalaciones de Zope/Plone basadas en Buildout, se configura de la
siguiente forma:

Debe modificar su archivo de configuración :file:`buildout.cfg` con el 
siguiente comando:

.. code-block:: sh

  vim buildout.cfg

Y luego busque la sección llamada ``[instance]`` dentro de tu configuración
buildout para asignar la siguiente definición:

.. code-block:: cfg

  zope-conf-additional =
      <webdav-source-server>
          # valid keys are "address" and "force-connection-
          close"
          # address IP:PORT
          address 127.0.0.1:8280
          # force-connection-close off
      </webdav-source-server>


Ejecución del servidor WebDAV
=============================

Luego guarde los cambios y inicie de nuevo la instancia del servicio de
Zope en modo depuración para verificar que inicio el servidor WebDAV, 
con el siguiente comando:

.. code-block:: sh

  $ ./bin/instance fg

  /home/zope/Plone/zinstance/parts/instance/bin/runzope -X debug-mode=on
  2010-03-23 10:44:54 INFO ZServer HTTP server started at Tue Mar  23 10:44:54 2010
      Hostname: 0.0.0.0
      Port: 8080
  2010-03-23 10:44:54 INFO ZServer WebDAV server started at Tue Mar  23 10:44:54 2010
      Hostname: localhost
      Port: 8280

   ...

   2010-03-23 10:45:59 INFO Zope Ready to handle requests


Desde aquí, simplemente acceda a conectarse por el cliente WebDAV que
dispone el Navegador Nautilius de GNOME de la siguiente forma:

Acceda desde el menú principal llamado "Lugares" :menuselection:`Lugares --> Carpeta personal`. 
Luego haga clic en  el menú principal llamado :menuselection:`Archivo --> Conectar con el servidor...` *(Ver Figura 12.1)*.

.. figure:: ./access_server_webdav_from_gnome0.png
  :alt: Conectar con el servidor WebDAV
  :align: center
  :width: 350px
  :height: 342px

  Conectar con el servidor WebDAV

Seguidamente le mostrara una ventana de configuración de conexión, *(Ver Figura 12.2)*.

.. figure:: ./access_server_webdav_from_gnome1.png
  :alt: Definir parámetros de conexión al WebDAV
  :align: center
  :width: 561px
  :height: 345px

  Definir parámetros de conexión al WebDAV

Definir parámetros de conexión al WebDAV


- **Tipo de Servidor:** Debe definir el tipo de servidor al cual se
  va a conectar en nuestro caso WebDAV (HTTP).

- **Servidor:** la dirección pública o privada para conectarse al
  servidor WebDAV, en nuestro caso es **127.0.0.1**.

- **Puerto:** el numero del puerto para conectarse al servidor
  WebDAV, en nuestro caso es **8280**.

- **Carpeta:** es la ruta relativa al directorio raíz de Zope desde
  tendrá acceso a los archivos del sitio Plone, en nuestro caso es el
  nombre de mi sitio llamado **Plone**.

- **Usuario:** el nombre del usuario de Zope/Plone para conectarse al
  servidor WebDAV, en nuestro caso es **admin**, (usuario por defecto de
  administración Zope). Si es quieres definir otro usuario para subir
  archivos WebDAV debes otorgar los permisos de WebDAV.

- **Nombre de la conexión:** el nombre del icono de la conexión en el
  escritorio y sistema de archivos de GNOME, en nuestro caso es **Mi Sitio
  Plone 3**.

Luego haga clic en el icono de acceso al WebDAV llamado **Mi Sitio Plone 3**,
ilustra en la siguiente figura, *(Ver Figura 12.3)*.

.. figure:: ./access_server_webdav_from_gnome2.png
  :alt: Icono de acceso al WebDAV
  :align: center
  :width: 244px
  :height: 86px

  Icono de acceso al WebDAV

Ahora tiene que colocar contraseña de conexión como se ilustra en la siguiente
figura: *(Ver Figura 12.4)*.

.. figure:: ./access_server_webdav_from_gnome3.png
  :alt: Colocar contraseña de conexión
  :align: center
  :width: 533px
  :height: 315px

  Colocar contraseña de conexión

Y así de esta forma puede usar WebDAV con Plone a través de GNOME, *(Ver Figura 12.5)*.

.. figure:: ./access_server_webdav_from_gnome4.png
  :alt: WebDAV con Plone a través de GNOME
  :align: center
  :width: 800px
  :height: 471px
  
  WebDAV con Plone a través de GNOME

De esta estable la conexión WebDAV con Plone a través de GNOME de forma exitosa.

Referencias
===========

- `FTP and WebDAV`_.

- `Managing Zope Objects Using External Tools`_.

- `Using WebDAV`_.

- `More WebDAV`_.

.. _WebDAV: https://es.wikipedia.org/wiki/WebDAV
.. _FTP and WebDAV: https://zope.readthedocs.io/en/latest/zopebook/ExternalTools.html#ftp-and-webdav
.. _Managing Zope Objects Using External Tools: https://zope.readthedocs.io/en/latest/zopebook/ExternalTools.html
.. _Using WebDAV: https://docs.plone.org/4/en/develop/plone/serving/webdav.html
.. _More WebDAV : http://plone.org/documentation/kb/more-webdav/
